# 矩阵

## 向量与标量

向量和标量是两个在数学和物理中经常使用的概念。

一个标量是一个只有大小，没有方向的量，可以用一个实数来表示。例如，质量、温度、时间等都是标量。标量可以进行加、减、乘、除等基本的数学运算。

一个向量是一个有大小和方向的量，可以用一个有序数组来表示。在欧几里得空间中，一个向量通常表示为一个n维的列向量，其中每个元素代表向量在相应维度上的分量。例如，在三维欧几里得空间中，一个向量可以表示为(x, y, z)的列向量。

向量可以进行基本的数学运算，如加、减、数量积、向量积等，这些运算有着自己的特定规则和性质。向量在物理中广泛应用，例如，速度、加速度、力等都可以用向量来表示。

在计算机科学中，向量和标量也非常常见。例如，在图形学和计算机视觉中，向量通常用于表示点、位移、方向等，而标量则用于表示像素值、深度、亮度等。

总之，向量和标量是两个基本的数学概念，它们在物理、数学、计算机科学等领域都有广泛的应用。区分它们的关键在于向量具有方向性，而标量只有大小，它们在数学运算中的处理方式也有所不同。

- 向量： 有大小 有方向
- 标量： 只有大小

## 平移
现有一个点$P(x, y)$沿着X轴平移$Tx$沿着y轴平移$Ty$得到新坐标$P^`(x1, y1)$

那么可以得到如下表达式：
$x + Tx = x1$
$y + Ty = y1$

## 旋转
现有一个点$P(x, y)$按照原点旋转$\beta$度得到新坐标$P^`(x1, y1)$，已知$p$点到原点的距离$\gamma$,原点与p点的夹角是$\alpha$

那么可以得到如下表达式：
$x1 = \gamma\cos(\alpha + \beta)$
$y1 = \gamma\sin(\alpha + \beta)$

🈶由三角函数推导可知：

$x1 = \gamma(\cos\alpha\cos\beta - \sin\alpha\sin\beta)$
$y1 = \gamma(\sin\alpha\cos\beta + \cos\alpha\sin\beta)$

再化简：

$x1 = x\cos\beta - y\sin\beta$
$x1 = x\sin\beta + y\cos\beta$
$z1 = z$



## 变换矩阵

如果现在既要平移又要旋转形成一个复合的变化，再用上面的方法就显得不太合适了，好在我们还有一个数学工具变换矩阵来完成这项工作。
在解释矩阵与上述数学表达式之间的关系之前，我们先给出关于矩阵的知识点：

### 矩阵乘法

设$A=a_{ij}$是一个m×s矩阵，$B=b_{ij}$ 是一个s×n矩阵，那么规定矩
阵 A 与矩阵 B 的乘积是一个 m×n 矩阵 $C =c_{ij}$

$$
\begin{bmatrix}
 a_{11}, a_{12} \\
 a_{21}, a_{22} \\
 \end{bmatrix}
 \begin{bmatrix}
 b_{11}, b_{12} \\
 b_{21}, b_{22} \\
 \end{bmatrix} 
 = \begin{bmatrix}
 a_{11}*b_{11} + b_{21} * a_{12}, a_{11} * b_{12} + b_{22} *  a_{12} \\
 b_{11} * a_{21} + b_{21} * a_{22}, b_{12} * a_{21} + b_{22} * a_{22} \\
 \end{bmatrix}
$$

矩阵$C$的$c_{ij}$的公式是 \
$c_{ij} = a_{i1}b_{1j}+a_{i2}b_{2j}+....a_{is}b_{sj} = \displaystyle\sum a_{ik}b_{kj} \ (i = 1, 2 ... m; j = 1, 2 ... n, k = 1, 2, ..., s)$ 

#### 矩阵乘法的定理

矩阵的乘法虽不满足交换律，但仍满足下列结合律和分配律（假设运算都 是可行的）： 
- （i）$（A B）C = A（B C）$； 
- （ii）$λ（A B）=（λA）B = A（λB）$（其中λ为数）； 
- （iii）$ A（B + C）= A B +A C，（B + C）A = BA + CA$.

### 旋转矩阵

$$
\begin{bmatrix}
 x1 \\
 y2 \\
 z3 \\
 \end{bmatrix}
 =\begin{bmatrix}
 a, b, c \\
 d, e, f \\
 g, h, i \\
 \end{bmatrix} 
  \begin{bmatrix}
 x \\
 y \\
 z \\
 \end{bmatrix}
$$

矩阵的右侧是一个由x,y,z组成的矢量，在上述例子中矩阵与一个矢量相乘得到一个新的矢量，有三个分量组成x1, y1, z1。上述矩阵用表达式表示为：

$x1 = ax + by + cz$
$y1 = dx + ey + fz$
$z1 = gx + hy + iz$

再与前面的三角函数比较；

$x1 = x\cos\beta - y\sin\beta$
$y1 = x\sin\beta + y\cos\beta$
$z1 = z$

发现设$a = \cos\beta, b = -\sin\beta, c = 0$那么这关于x1两个式子一模一样。同理可知$d = \sin\beta, e = \cos\beta, f = 0$ 那么设置$g = 0 h = 0 i = 1$即可。

很容易求出变化矩阵
$$
\begin{bmatrix}
 x1 \\
 y2 \\
 z3 \\
 \end{bmatrix}
 =\begin{bmatrix}
 \cos\beta, -\sin\beta, 0 \\
 \sin\beta, \cos\beta, 0 \\
 0, 0, 1 \\
 \end{bmatrix} 
  \begin{bmatrix}
 x \\
 y \\
 z \\
 \end{bmatrix}
$$


### 平移矩阵

基于上述的变化矩阵来表示平移，我们比较一下：

$x1 = ax + by + cz$
$x1 = x + Tx$

很明显第一个表达式没有常数项，所以无法用一个3x3的矩阵表示平移，为了解决这个问题，我们可以增加一维使用一个4x4的矩阵以及具有第四个分量的矢量来表示。也就是说我们假设p点的坐标为$（x,y,z,1）$平移之后的坐标表示为$P^`(x1, y1，z1, 1)$，那么对应的变化矩阵为：

$$
\begin{bmatrix}
 x1 \\
 y2 \\
 z3 \\
 1 \\ 
 \end{bmatrix}
 =\begin{bmatrix}
 a, b, c, d \\
 e, f, g, h \\
 i, j, k, l \\
 m, n, o, p \\
 \end{bmatrix} 
  \begin{bmatrix}
 x \\
 y \\
 z \\
 1 \\
 \end{bmatrix}
$$

对应的方程表达式为：
$x1 = ax + by + cz + d$
$y1 = ex + fy + gz + h$
$z1 = ix + jy + kz + l$
$l = mx + ny + oz + p$

根据最后一个式子$l = mx + ny + oz + p$，很容易求出$m = 0, n = 0, 0 = 0, p = 1$再议上述的平移方程比较

$x + Tx = x1$
$y + Ty = y1$
$z + Tz = z1$

通过求解很容易得知 
$a = 1， b = 0, c = 0 d = Tx$
$e = 0， f = 1, g = 0 h = Ty$
$i = 0， j = 0, k = 1 l = Tz$

那么对应的平移变换矩阵如下：
$$
\begin{bmatrix}
 x1 \\
 y2 \\
 z3 \\
 1 \\ 
 \end{bmatrix}
 =\begin{bmatrix}
 1, 0, 0, Tx \\
 0, 1, 0, Ty \\
 0, 0, 1, Tz \\
 0, 0, 0, 1 \\
 \end{bmatrix} 
  \begin{bmatrix}
 x \\
 y \\
 z \\
 1 \\
 \end{bmatrix}
$$

### 4x4的旋转矩阵

基于上述的推导我们得到了一个3x3的旋转矩阵以及一个4x4的平移矩阵。还记得我们最开始的设想吗，既要平移又要旋转可以使用矩阵乘法实现这种复合的变化，根据矩阵乘法的规则我们不能把3x3矩阵和4x4的矩阵直接相乘，所以我们要使用某种手段，使得这两个矩阵阶数相同。

想让矩阵从一个3x3的矩阵变为一个4x4的矩阵，只需要将方程比较一下即可
$x1 = x\cos\beta - y\sin\beta$
$y1 = x\sin\beta + y\cos\beta$
$z1 = z$
$x1 = ax + by + cz + d$
$y1 = ex + fy + gz + h$
$z1 = ix + jy + kz + l$
$l = mx + ny + oz + p$

例如您通过比较$x1 = x\cos\beta - y\sin\beta$与$x1 = ax + by + cz + d$很容易推出$a = \cos\beta, b = -\sin\beta, c = 0, d = 0$依此类推可以得出如下结论：

$$
\begin{bmatrix}
 x1 \\
 y2 \\
 z3 \\
 1 \\ 
 \end{bmatrix}
 =\begin{bmatrix}
 \cos\beta, -\sin\beta, 0, 0 \\
 \sin\beta, \cos\beta, 0, 0 \\
 0, 0, 1, 1 \\
 0, 0, 0, 1 \\
 \end{bmatrix} 
  \begin{bmatrix}
 x \\
 y \\
 z \\
 1 \\
 \end{bmatrix}
$$

#### 复合变幻

刚才讲既要平移又要旋转可以使用矩阵乘法实现这种复合的变化，为什么呢？根据矩阵乘法满足结合率$（A B）C = A（B C）$，我们可以设$p(x, y, z, 1)$先平移和旋转得到$p^`(x1, y1, z1, 1)$

可知平移后的点是$p_m(x_m, y_m, z_m)$

$$
\begin{bmatrix}
 x_m \\
 y_m \\
 z_m \\
 1 \\ 
 \end{bmatrix}
 =\begin{bmatrix}
 1, 0, 0, Tx \\
 0, 1, 0, Ty \\
 0, 0, 1, Tz \\
 0, 0, 0, 1 \\
 \end{bmatrix} 
  \begin{bmatrix}
 x \\
 y \\
 z \\
 1 \\
 \end{bmatrix}
$$

再用平移后的点旋转得到$p^`(x1, y1, z1, 1)$

$$
\begin{bmatrix}
 x1 \\
 y2 \\
 z3 \\
 1 \\ 
 \end{bmatrix}
 =\begin{bmatrix}
 \cos\beta, -\sin\beta, 0, 0 \\
 \sin\beta, \cos\beta, 0, 0 \\
 0, 0, 1, 1 \\
 0, 0, 0, 1 \\
 \end{bmatrix} 
  \begin{bmatrix}
 x_m \\
 y_m \\
 z_m \\
 1 \\
 \end{bmatrix}
$$

如果将中间过程省略我可以得到这样的表达式：
$$
\begin{bmatrix}
 x1 \\
 y2 \\
 z3 \\
 1 \\ 
 \end{bmatrix}
 =\begin{bmatrix}
 \cos\beta, -\sin\beta, 0, 0 \\
 \sin\beta, \cos\beta, 0, 0 \\
 0, 0, 1, 1 \\
 0, 0, 0, 1 \\
 \end{bmatrix} 
  \begin{bmatrix}
 1, 0, 0, Tx \\
 0, 1, 0, Ty \\
 0, 0, 1, Tz \\
 0, 0, 0, 1 \\
 \end{bmatrix} 
  \begin{bmatrix}
 x \\
 y \\
 z \\
 1 \\
 \end{bmatrix}
$$

再根据矩阵的乘法结合律我可以先讲平移矩阵与旋转矩阵相乘得到一个复合的变换矩阵后再与$p(x, y, z, 1)$相乘也是可以的。形如：

- 变换矩阵
$$
\begin{bmatrix}
 \cos\beta, -\sin\beta, 0, 0 \\
 \sin\beta, \cos\beta, 0, 0 \\
 0, 0, 1, 1 \\
 0, 0, 0, 1 \\
 \end{bmatrix} 
  \begin{bmatrix}
 1, 0, 0, Tx \\
 0, 1, 0, Ty \\
 0, 0, 1, Tz \\
 0, 0, 0, 1 \\
 \end{bmatrix} = 
 \begin{bmatrix}
 \cos\beta, -\sin\beta, 0, \cos\beta*Tx -\sin\beta* Ty \\
 \sin\beta, \cos\beta, 0, \sin\beta*Tx + \cos\beta*Ty \\
 0, 0, 1, Tz + 1 \\
 0, 0, 0, 1 \\
 \end{bmatrix}
 $$

- 平移旋转后的点

$$
\begin{bmatrix}
 x1 \\
 y2 \\
 z3 \\
 1 \\ 
 \end{bmatrix}
 =\begin{bmatrix}
 \cos\beta, -\sin\beta, 0, \cos\beta*Tx -\sin\beta* Ty \\
 \sin\beta, \cos\beta, 0, \sin\beta*Tx + \cos\beta*Ty \\
 0, 0, 1, Tz + 1 \\
 0, 0, 0, 1 \\
 \end{bmatrix}
  \begin{bmatrix}
 x_m \\
 y_m \\
 z_m \\
 1 \\
 \end{bmatrix}
$$


### 缩放

假设$p(x, y, z, 1)$经过缩放得到$p^`(x1, y1, z1, 1)$，其中三个方向上的缩放因子不相关为$s_x, s_y, s_z$,那么有：

$x1 = s_x * x$
$y1 = s_y * y$
$z1 = s_z * z$

很容易得到缩放矩阵：

$$
\begin{bmatrix}
 x1 \\
 y2 \\
 z3 \\
 1 \\ 
 \end{bmatrix}
 =\begin{bmatrix}
 s_x, 0, 0, 0\\
 0, s_y, 0, 0 \\
 0, 0, s_z, 0 \\
 0, 0, 0, 1 \\
 \end{bmatrix}
  \begin{bmatrix}
 x \\
 y \\
 z \\
 1 \\
 \end{bmatrix}
$$
